\newpage
\pdfbookmark[1]{\infoname}{info}

% Eesti keeles info.
\begin{info}
\begin{abstract}
Käesolevas magistritöös käsitletakse lamapuidu ruumilise jaotuse ja mahu hindamist üle Eesti, kasutades aerolaserskaneerimise andmeid ja masinnägemise meetodeid. Lamapuit on oluline metsade süsinikuvaru ja elurikkuse indikaator, kuid selle senine hindamine põhineb valdavalt välitöödel, mis on ajamahukad, ruumiliselt piiratud ja osaliselt subjektiivsed. Töö eesmärgiks on välja töötada andmepõhine metoodika lamapuidu automaatseks tuvastamiseks ja kvantitatiivseks hindamiseks hõreda punktitihedusega LiDAR-andmetest.

Kavandatav metoodika tugineb maapinnast kuni 1,3 meetri kõrgusel asuvate punktide põhjal arvutatavale taimkatte kõrgusmudelile, mille abil tuvastatakse potentsiaalsed lamapuiduobjektid. Tihedama punktipilvega aladel on kavas kasutada masinnägemise mudeleid, mida treenitakse seejärel hõredamate andmetel. Metoodika toimivust plaanitakse hinnata, võrreldes tulemusi suurema punktitihedusega LiDAR-andmete, statistilise metsainventuuri (SMI) proovitükkide ning metsaregistri lamapuidu hinnangutega.

Eeldatavad tulemused annavad ülevaate lamapuidu asukohapõhisest jaotusest ja suhtelistest muutustest üleriigilisel tasemel ning pakuvad sisendit metsade seisundi hindamiseks ja LULUCF (maakasutus, maakasutuse muutus ja metsandus) metoodika edasiseks täpsustamiseks. Väljatöötatav lähenemine on kavandatud skaleeritavana ning potentsiaalselt rakendatav ka tulevaste, suurema punktitihedusega LiDAR-andmete puhul.
\end{abstract}

\keywords{lamapuit, LiDAR, masinnägemine, metsade süsinik, kaugseire}

\cercs{P176 Tehisintellekt; P170 Arvutiteadus, arvutusmeetodid, süsteemid}
\end{info}


% Inglise keeles info.
\begin{otherInfo}{english}{Nationwide Estimation of Downed Deadwood Using Remote Sensing}
\begin{abstract}
This master’s thesis addresses the estimation of the spatial distribution and volume of downed deadwood across Estonia using airborne laser scanning data and machine vision methods. Downed deadwood is an important indicator of forest carbon stocks and biodiversity; however, its current assessment relies predominantly on field-based surveys that are time-consuming, spatially limited, and partly subjective. The aim of this study is to develop a data-driven methodology for the automated detection and quantitative estimation of downed deadwood from low-density LiDAR point cloud data.

The proposed methodology is based on a vegetation height model derived from LiDAR points located up to 1.3 metres above ground level, which is used to identify potential downed deadwood objects. In areas with higher point density, machine vision models are intended to be applied and subsequently trained to support interpretation of sparser datasets. The performance of the methodology is planned to be evaluated by comparing the results with higher-density LiDAR data, National Forest Inventory (NFI) sample plots, and deadwood estimates from the forest registry.

The expected results will provide insight into the location-based distribution and relative variability of downed deadwood at the national scale and will contribute to forest condition assessment and further refinement of LULUCF (Land Use, Land-Use Change and Forestry) methodologies. The developed approach is intended to be scalable and potentially applicable to future LiDAR datasets with higher point densities.
\end{abstract}

\keywords{downed deadwood, LiDAR, machine vision, forest carbon, remote sensing}

\cercs{P176 Artificial Intelligence; P170 Computer Science, Computational Methods}
\end{otherInfo}
