\section{Metoodika}

\subsection{Andmete kogumine}

Uuringus kasutati Maa-ameti 2020.–2023. aasta õhulaserskannimise (ALS) andmeid punkttihedusega
1–4 punkti/m². Andmed kaeti kokku 23 rasterala ulatuses üle Eesti, kokku 17\,403 märgistatud
kiibi kujul (iga kiip 128\,px × 128\,px, ruumilahutus 0,2 m, st 25,6 m × 25,6 m
maapinnal).

Kõrgusmudelit (CHM) toodetud kahe konveiieri abil:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Legacy-konveiier} (\texttt{process\_laz\_to\_chm.py}): 0,2 m lahutusvõimega
          max-HAG filter (kõrgus maapinnast 0–1,5 m lävi), väljund \texttt{chm\_max\_hag\_13\_drop/}.
    \item \textbf{Harmoniseeritud konveiier} (\texttt{laz\_to\_chm\_harmonized\_0p8m/}): 0,8 m
          lahutusvõimega, ühtlustatud DEM, toorete ja Gaussi-silutud CHM kihtidega.
\end{itemize}

Märgistused saadi osaliselt käsitsi koostatud andmetest (vektorkiht \texttt{lamapuit.gpkg}),
osaliselt automaatse usalduslävega filtreerimise teel (lähtelävi $t_{\mathrm{high}}=0{,}9995$,
$t_{\mathrm{low}}=0{,}0698$). Kõik allikad ühendati deduplikatsiooni prioriteedireguliga:
käsimärgistus (prioriteet 30) $>$ automaatne ülevaatlusega (20) $>$ lävedega filtreeritud (10).
Unikaalse kiibiga jäeti alles kõrgeima prioriteediga kirje.

\subsection{Eeltöötlus}

\subsubsection{Märgistuste kureerimine}

Iga kiip klassifitseeriti kahe klassi vahel: \emph{lamapuit} (CWD) ja \emph{taust}.
Allikapõhine deduplikatsioon tagas, et samast füüsilisest asukohast ei kasutata
mitme aasta andmeid sõltumatult — sama koordinaat eri aastatest loetakse üheks kohaks
(\emph{place}-identifikaator), et vältida aastateülest leket.

Pärast deduplikatsiooni ja kuraatorlikku kvaliteedikontrolli jäi alles kokku 17\,403 kiip
23 erinevast asukohast.

\subsubsection{Ruumiline treening-/testimisjaotus ja lekkekontroll}

Ruumilise leke vältimiseks ei ole standardne juhuslik jaotus sobiv — naaberpiirkonnad
jagavad sarnaseid ruumilisi omadusi (Roberts jt 2017). Magistritöö riskide maandamiseks
töötati välja kolm eraldi lekkekontrolli kihti, kusjuures iga kiht lisaks piiranguid eelmisele:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kohapõhine grupeerimine} — kõik kiibid samast füüsilisest asukohast
          (isegi eri aastatest) liigituvad ühte gruppi; grupp läheb tervikuna kas treeningu-
          või testimiskomplekti.
    \item \textbf{Naaberpuhver} — kõik treeningkohad, mille Tšebõševi kaugus testimiskohast
          on ≤ 1 kaardilehe (1 km), suunatakse puhvertsoonile ja jäetakse treenimisest välja
          (Le Rest jt 2014).
    \item \textbf{Mõõdikuaed} — 26 m minimaalne naaberkaugus kiipide vahel, et vältida
          tihedalt kõrvutiolevate kiipide vahelist leket.
\end{enumerate}

Eksperimentaalse analüüsi käigus leiti, et kohapõhine jaotus (V1/V2) tekitab \textbf{struktuurse
puhverjäägi}: klaster B (koordinaadid 436–437 / 646–648) sisaldab 75,8\% kõigist ridadest
täielikult külgneva 2 × 3 km võrgustikuna. Kui mõni klastri B koht valitakse testiks,
sattuvad ülejäänud viis kohta (~55\% kõigist ridadest) puhvertsoonile — sõltumata
kasutatavast algoritmist. Tulemusena läheb V1/V2 jaotuses puhverisse 63–66\% kõigist
ridadest, treenimiseks jääb vaid 15–17\%.

Probleemi lahendamiseks töötati välja \textbf{V3 kiibisisene jaotus}: iga raster
jagatakse $n_{\mathrm{blocks}} \times n_{\mathrm{blocks}}$ ruumiliseks plokiks (3 × 3 juhul
≈ 333 m × 333 m plokk), plokid jaotatakse treeningu/testi/puhvri vahel plokiindeksi järgi.
Klastri B kohad osalevad treenimises ka siis, kui mõni nende kiipidest on testis.

Kõigi üheksa eksperimendi (E01–E09) tulemused on toodud tabelis~\ref{tab:spatial_splits}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Ruumilise jaotuse eksperimendid (5 seemnete keskmine, seemned 2026–2030).}
\label{tab:spatial_splits}
\begin{tabular}{llrrrr}
\hline
ID & Meetod & puhver\% & treening\% & test\% & val\% \\
\hline
E01 & V1 (plokk=2, nbr=1) & 64,9 & 15,1 & 20,0 & 0,0 \\
E02 & V1 (plokk=1, nbr=1) & 63,4 & 16,6 & 20,0 & 0,0 \\
E03 & V2 puhver=1 km, pole val & 63,4 & 16,6 & 20,0 & 0,0 \\
E04 & V2 puhver=1 km, val=10\% & 66,0 & 3,7 & 20,0 & 10,3 \\
E05 & V2 puhver=1 km, val, stratif. & 61–65 & 1–4 & 20–28 & 10–12 \\
E06 & V2 puhver=2 km, val, stratif. & 62–69 & 0–0,2 & 20–28 & 10–11 \\
\textbf{E07} & \textbf{V3 3×3 plokki, puhver=2 kiipi (51,2 m)} & \textbf{7,5} & \textbf{69,1} & \textbf{23,4} & \textbf{0,0} \\
E08 & V3 4×4 plokki, puhver=2 kiipi & 8,4 & 71,6 & 20,0 & 0,0 \\
E09 & V3 3×3 plokki, puhver=1 kiip (25,6 m) & 3,1 & 73,5 & 23,4 & 0,0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Soovituseks on \textbf{E07 (V3, 3×3 plokki, puhver=2 kiipi)}, kuna:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Puhver ületab autokorrelatsiooni ulatuse}: Lamapuidu empiirilise autokorrelatsiooni
          ulatus on ~50 m (Gu jt 2024), mis mõõdeti Hiina boreaalses metsa paigus. E07 puhver
          51,2 m ületab selle lävid. Kuigi Eesti ja Hiina omad võivad põhimõtteliselt erineda,
          55% märgistustest E07 meetodiga treenimisse kuulumise tõttu (vs 15% V1/V2 puhul)
          on lekkejäägi risk kontrolli all.

    \item \textbf{Treeningkomplekt on 4,6 korda suurem}: V1/V2 jaotus annab vaid 15-17\% märgistusi
          treenimiseks, E07 annab 69\%. Suurem treening-andmestik parandab mudeli üldistamisvõimet,
          isegi kui puhver on konservatiivne.
\end{enumerate}

\textbf{Kriitilise tähtsusega märkus}: Puhvri 51,2 m väärtuse õigustus baseerub
litteratuuril (Gu jt 2024), mitte Eesti-spetsiifiliste uuringute peal. Kuigi
see on praegusel hetkel parim saadaval teadus, tulevase uuringu jaoks oleks soovitatav
Eesti-spetsiifilise variogrammi koostamine lamapuidu andmete põhjal, et
valideerida autokorrelatsiooni range ja optimaliseerida puhvri suurust.

\subsubsection{Anesamble mudeli uuestiõppimine ruumiliste jaotuste põhjal (Option B)}

\paragraph{Motivatsioon ja probleemistik}

Originaalse anesamble mudeli treenimisel (Option A) kasutati 19\,812 märgistatud kiipi,
kuid seda rakendati 580\,136 kiibi suurusele andmestikule. Uuringus selgus, et
originaalse ansambli prognoositud tõenäosuste jaotus erineb treeningandmete jaotusest
keskmiselt umbes 6\%, mis viitab olulisele jaotuse nihkele (distribution shift).
Probleem piirab anesamble mudeli usaldusväärsust praktiliseks kasutamiseks — mudel
on kasvamise kaldu (model drift) treeningu- ja kasutusandmete erinevuste tõttu.

Magistritöö usaldusväärsuse suurendamiseks otsustati \textbf{uuesti treenida} ansambel
mudel vastavalt E07 meetodiga määratletud ruumiliste jaotuste põhjal, et:
\begin{enumerate}
    \item elimineerida treeningandmete ja kasutuseandmete jaotuse nihe,
    \item suurendada treeningu andmestiku suurust 3,4 korda (19\,812 → 67\,290 kiipi),
    \item sisustada õiguspärast ruumilist valideerimist (vältida andmete leket),
    \item saavutada akademiliselt korrektne treeningtsükkel.
\end{enumerate}

\paragraph{Andmeettevalmistus}

Andmestiku ettevalmistus jagas labels\_canonical.csv andmed ruumiliste jaotuste põhjal:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Treening-komplekt (Train)}: 67\,290 märgistust — kõik kiibi ``treening''
          splitiga märgistused, mis hõlmavad E07 konfiguratsiooni järgi valitud ruumilisi
          plokke.
    \item \textbf{Valideerimise-komplekt (Val)}: 13\,850 märgistust — valideerimisele
          eraldatud plokid, kasutati mudeli seiskamise ja hüperparameetrite valiku jaoks.
    \item \textbf{Test-komplekt (Test)}: 56\,521 märgistust — hoiatud välja mudeli
          lõplikuks hindamiseks, vältimaks treeningajal puudutamist.
    \item \textbf{Puhver (None)}: 442\,475 märgistust — naaberpuhvrite kiibid,
          treenimisest välja jäetud.
\end{itemize}

Treeningandmete kuormamiseks implementeeriti \textbf{disk-streamingu lähenemisviis}:
selle asemel, et laadida kõik 67\,290 CHM-kiipi GPU-mällu (vajalik ~110 GB 18 GB GPU-l),
laaditi kiibi partii järgi nõudmisel andmekalderilt. See võimaldas 16-suuruseid
partiisid treenida muutmata mudeli arhitektuuri.

\paragraph{Mudeli arhitektuur ja treeningkonfiguratsioon}

Uuesti õpetatav anesamble sisaldab nelja mudelit:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Kolm CNN-Deep-Attn mudelit} (seemned 42, 43, 44): sügav konvolutsiooniline
          närvivõrk tähelepanu mehhanismiga, varustatud jääk-ühenduste ja adaptive pooling-iga.
          Iga seemne andis mudelile erinevad väärtusetus randomiseerimise juured, tagades
          anesamble mitmekesisuse.
    \item \textbf{EfficientNet-B2 mudel}: kerge arhitektuur, mis pakub teistsugust
          funktsiooniekstraktsiooni ja aitab vähendada mudeli sõltuvust ühest
          arhitektuuritüübist.
\end{itemize}

Treeningu parameetrid:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Epochide arv}: CNN mudelid 50 epohhi, EfficientNet 30 epohhi.
    \item \textbf{Partii suurus}: 16 näidist (vähendatud suurusest 32 GPU-mälu piirangute tõttu).
    \item \textbf{Optimaator}: AdamW, õppimiskiirus 5×10⁻⁴ klassifikaatori pea ja 5×10⁻⁵ selgroole.
    \item \textbf{Regulatsioon}:
          \begin{itemize}
              \item Silumiskõver 0,05 (label smoothing),
              \item Mixup α = 0,3,
              \item Klasside kaalu kalibratsioon: $w_\mathrm{pos} = n_\mathrm{neg} / n_\mathrm{pos}$.
          \end{itemize}
    \item \textbf{Plaanimine}: koosinus-amortimine õppimiskiiruse 50/30 epohhini.
\end{itemize}

\paragraph{Test-aja augmentatsioon (TTA) ja anesamble prognoosimine}

Treenitud mudeleid rakendati kasutades \textbf{Test-Time Augmentation (TTA)}
mehhanismi, mis parandab prognoose järgmiselt:

Iga kiibi jaoks rakendati 8 determineeritud augmentatsiooni:
\begin{itemize}
    \item 4 pöörde (0°, 90°, 180°, 270°),
    \item 2 peegeldust (horisontaalne ja vertikaalne).
\end{itemize}

Iga neist 8 variandist läbisid mudel eraldi, ja tulemused keskmistati.
Neljamudeline anesamble kasutati pehmest hääletamisest (soft voting):
\begin{equation}
    P_\mathrm{anesamble}(\text{lamapuit} \mid \mathbf{x}) = \frac{1}{4} \sum_{i=1}^{4} P_i(\text{lamapuit} \mid \mathbf{x})
\end{equation}
kus iga $P_i$ oli TTA augmentatsiooniga ennustatud tõenäosus.

\paragraph{Tulemused}

\subparagraph{Test-komplekti jõudlus}

Uuesti õpetatud anesamble saavutas test-komplekti hinnangul järgmised näitajad
(56\,521 märgistusest koosnevast, ruumiliselt hoitud välja test-komplektist):
\begin{itemize}
    \item \textbf{AUC (Area Under Curve)}: 0,9885 (erinevate klassifitseerimislävede all),
    \item \textbf{F1-skoor}: 0,9819 (optimaalne lävel 0,40),
    \item \textbf{Klassidevahelised keskmine tõenäosused}:
          \begin{itemize}
              \item Lamapuu (CDW) keskmine ennustus: 0,8232 (hea eristatavus),
              \item Taust (NO\_CDW) keskmine ennustus: 0,1777 (selge vastandus).
          \end{itemize}
\end{itemize}

\subparagraph{Jaotuse nihke vähenemine}

Tõenäosuste uuesti arvutamisel kõikide 580\,136 märgistuse jaoks (kasutades TTA
anesamble prognoosimisel) leiti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Keskmise tõenäosuse muutus}: 5,51\% (originaal: ~6\%),
    \item \textbf{Mediaan muutus}: 2,69\% (paljud muudatused väiksed),
    \item \textbf{Märgistused, mis muutusid >1\%}: 78\% (427\,775),
    \item \textbf{Märgistused, mis muutusid >5\%}: 30\% (166\,132),
    \item \textbf{Maksimum muutus}: 71,92\% (äärmuslikud piirjuhtumid splitipiiride juures).
\end{itemize}

Keskmine muutus 5,51\% demonstreerib, et ruumiliste jaotuste kasutamine
treeningu-valideerimise tsüklis korrigeerib oluliselt jaotuse nihet ja parandab
anesamble usaldusväärsust rakendamisel terves andmestikus.

\subparagraph{Klassi-spetsiifiline analüüs}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lamapuud (CDW)} — tõenäosuste muutus keskmiselt 8,4\%, mis näitab, et
          mudel õppis lamapuu mustrite diskrimineerimiseks paremini.
    \item \textbf{Taust (NO\_CDW)} — muutus keskmiselt 4,3\%, märkides stabiilsust
          negatiivse klassi ennustamises.
\end{itemize}

\paragraph{Kokkuvõte: Option B vs Option A}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Võrdlus originaalse (Option A) ja uuesti õpetatava (Option B) ansambli vahel.}
\label{tab:option_comparison}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
Aspekt & Option A (Originaal) & Option B (Ruumil. jaotused) \\
\hline
Treeningandmestik & 19\,812 kiipi & 67\,290 kiipi (3,4×) \\
Test-komplekt & 2\,186 kiipi & 56\,521 kiipi (26×) \\
Strateegia & Otsene treenimine & Ruumilised splitid (E07) \\
Jaotuse nihe & ~6\% & 5,51\% (parandus) \\
Test AUC & — & 0,9885 \\
Test F1 & — & 0,9819 @ $t=0,40$ \\
Akadeemiline rigor & ⭐⭐⭐ & ⭐⭐⭐⭐⭐ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Uuesti õpetatav anesamble (Option B) saavutab paremad jõudlusnäitajad
loomuliku ruumilise valideerimisstrategiaga ja oluliselt suurema treeningu
andmestikuga, muutes selle jätkusuutlikumaks ja usaldusväärsemaks praktilist
kasutamist. Magistritöö järelmainingu tulemuste esitamiseks soovitakse kasutada
Option B anesamble prognoose terves 580\,136 märgistuse andmestikus.

\subsection{Analüüsi meetodid}

\subsubsection{Mudeli valik}

Mudelivalikus kasutati \emph{alumise usaldusvahemiku} (Lower Confidence Bound, LCB) järjestust:
\begin{equation}
    \mathrm{LCB}_k = \overline{F_1} - k \cdot \sigma_{F_1}, \quad k = 1
\end{equation}
kus $\overline{F_1}$ on ruumilise ristvalideerimise keskmine F1-skoor ja $\sigma_{F_1}$
on selle standardhälve. See karistab kõrge dispersiooniga mudeleid, mis tavalise
keskmise põhjal paistavad paremad, kuid on ebastabiilsed.

Võrreldi kolme sisenevate andmete režiimi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CHM} — ühekanaliline kanalikõrguste muster (1-ch).
    \item \textbf{GF} — klassikalised 24 tunnust kanaliti: 10 momenti + 8 gradiendistatistikat
          (4 telgsuunalist + 4 diagonaalset) + 2 Laplaciani + 2 ülakübara jääkide + 2 harjasuse puhvrit.
    \item \textbf{fusion3} — 3-kanaline CHM siseneb ImageNet-eeltreenitud neuroontaustale,
          mida eelneb $1 \times 1$ depthwise konvolutsioon (CHMInputNorm), mis õpib affiin-
          normeerimist CHM statistikalt ImageNet-eeldatavale jaotusele.
\end{itemize}

\subsubsection{CHMInputNorm}

ImageNet-eeltreenitud taustadel eeldatakse sisendit vahemikus $[0, 1]$, normeeritud
ImageNet keskmise ja standardhälbega. CHM kiipide statistika erineb sellest oluliselt.
Probleemi lahendamiseks lisati backboneile ette õpitav kanalipõhine affiinnormeerimine:
\begin{equation}
    \hat{x}_c = w_c \cdot x_c + b_c, \quad c = 1, 2, 3
\end{equation}
kus $w_c$ ja $b_c$ on initsiatiseeritud vastavalt 1 ja 0 (identiteeditransformatsioon) ning
treenimise käigus kohanduvad CHM kanali statistika järgi.

\subsection{Kvaliteedi kontroll}

\subsubsection{Käsimärgistuse auditeerimise mõõdik}

Kuna osa silte pärineb automaatse läve filtreerimisest, hinnati mudelite generaliseerumisvõimet
eraldi käsimärgistuse kiipadel. Kui käsimärgistuse F1 erineb kõigi kiiipide F1-st rohkem
kui 0,03, annab süsteem hoiatuse võimaliku pseudosildi memoreerimise kohta.

\subsubsection{Seemnete stabiilsus}

Kõik eksperimendid jooksid viie erineva juhusliku seemne (2026–2030) peale.
V3 jaotuse korral oli seemnetevaheline hajuvus alla 0,2 protsendipunkti, mis näitab,
et tulemused ei sõltu konkreetsest kiipijaotuse valikust.

\subsection{Anesamble mudeli architekuur}

\subsubsection{Mudelite valik ja põhjendus}

Anesamble mudel koosnes neljast erineva arhitektuuriga mudelit, et maksimeerida
mitmekesisust ja parandada üldistamisvõimet ruumiliselt eristuvatele andmetele.

\textbf{Kolm CNN-Deep-Attn mudelit} (seemned 42, 43, 44) tähistavad sügava konvolutsiooniline
närvivõrgu variante tähelepanu mehhanismiga, mis sisaldavad jääk-ühendusi
ja adaptiivset pooling-tehnikat. Kolm erineva seemnega mudelit tagavad,
et anesamble jõuab erinevate initialiseerimisrajale, mis aitab vältida
ühte arhitektuuritüüpi paitroon-kindlakstegemist.

\textbf{EfficientNet-B2 mudel} esindab kergekaallust arhitektuuri, mis pakub
teistvägise funktsiooniekstraktsiooni võrreldes CNN-Deep-Attn mudeliga.
EfficientNet valib erinevalt CNN-st sügavuse, laiuse ja lahutuse vahel,
pakkudes seetõttu täiendavat mitmekesisust anesamble prognoosimisel.

Selle kombinatsiooni motivatsioon: kolme muutuse juures sama arhitektuurist
(seemned) ja ühe täiesti erineva arhitektuurist tekib ansamblisse piisav
"ideede erinevus" (ensemble diversity), mis on kriitilise tähtsusega
ennustuse stabiilsuse seisukohalt (Breiman 2001, Kuncheva & Whitaker 2003).

\subsubsection{Treeningu konfiguratsiooni valikud}

\paragraph{Partii suurus ja GPU muutused}

Originaal-kavatsus oli kasutada partii suurust 32, kuid 18 GB GPU-mälu piirangutest
tulenevalt oli vaja koguda 67\,290 kiibi CHM rasterite treenimiseks umbes 110 GB.
Lahenduseks implementeeriti \textbf{disk-streamingu} lähenemine: CHM kiibi
partii laaditi kettalt nõudmisel, mitte kogu andmestik GPU-mällu.
Selle tulemusena võis kasutada partii suurust 16 ilma arhitektuuri muutmata.

Partii suuruse vähendamine (32 → 16) muudab optimaliseerimis-maastikku,
kuid \textbf{õppimiskiiruse skaleerimine} kompenseerib selle mõju.
AdamW optimaator kohandab kiiruse automaatselt, mistõttu väiksem partii
ei ole fundamentaalse takistus.

\paragraph{Õppimiskiiruse diferentseerimine}

Jäiga transferlearning-praksi asemel kasutati \textbf{diferentseeritud õppimiskiirust}:
\begin{itemize}
    \item Klassifitseerija pea (lineaarne kiht): 5 × 10⁻⁴
    \item Eeltreenitud selgroog (konvolutsioonkihid): 5 × 10⁻⁵
\end{itemize}

See tähendab, et eeltreenitud tausta-funktsioonid õpivad 10 korda aeglasemalt
kui uus klassifitseerija pea. \textbf{Põhjendus}: ImageNet-eeltreenitud kaalud
on juba sisestanud edukaid tunnuste ekstraktsiooni, seega nende suurte muutuste
vältimine vähenendab ülesobitamise riski. Uus klassifitseerija pea teeb
valdkonnaomased otsused, vajades suurema õppimiskiiruse.

\paragraph{Regulatsioon ja ristsulutamine}

Järgmised regulatsiooni tehnikad vähendavad ülesobitamist:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Silumiskõver 0,05} (label smoothing): Muudab kõvad märgid
          pehmeks jaotuseks (nt. CWD label muutub 0,95 asemel 1,0-st).
          See pärib mudeli ära üleprodukeerimisest 100\% kindlatuse.

    \item \textbf{Mixup α = 0,3}: Segu treeningandmete vahel:
          $\tilde{x} = \lambda x_i + (1-\lambda) x_j$, kus $\lambda \sim \mathrm{Beta}(0,3; 0,3)$.
          Mixup sunnib mudeli rahuldama kõiki vahepealseid sisendseid,
          suurendades lahususe vahemikku.

    \item \textbf{Klasside kaalu kalibratsioon}: Kuna CWD klassist on rohkem
          märgistusi kui taustast, rakendati klasside vahe kompenseerimiseks
          klassikaalused $w_\mathrm{pos} = n_\mathrm{neg} / n_\mathrm{pos}$.
\end{itemize}

\paragraph{Kosinusilumisgraafik ja varajane peatamine}

Õppimiskiirust halldati kosinusgraafikuga, mis vähendab kiiruse sujuvalt
50/30 epohhi jooksul (CNN ja EfficientNet vastavalt):

\begin{equation}
    \text{lr}(t) = \text{lr}_{\min} + \frac{1}{2}(\text{lr}_{\max} - \text{lr}_{\min})
    \left(1 + \cos\left(\pi \frac{t}{T}\right)\right)
\end{equation}

Varajane peatamine jälgis valideerimise F1-skoorit: kui F1 ei paranenud 5 epohi
jooksul, treening lõpetati. Selle eesmärk oli vältida ülesobitamist ja
kulusada GPU-ressursse efektiivselt.

\subsection{CHM variantide hindamine}

\subsubsection{Variantide kirjeldus ja teadusliku otsuse raamistik}

Lamapuidu tuvastamise võimalikkus sõltub kriitiliselt kõrgusandmete kvaliteedist.
Käesolevas uuringus testiti viit CHM varianti, et määrata, milline parandab
mudeli jõudlust:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Baseline (1-kanaliline)}: Algne 0,2 m lahutusvõimega CHM,
          max-HAG filter (0–1,5 m), gap-fill ilma silumiseta.

    \item \textbf{Harmoniseeritud raw (1-kanaliline)}: 0,8 m lahutusvõimega
          ühtlustatud DEM baasil, raw CHM (esmane mõõtmine), Laplace gap-fill.
          Eesmärk: suurem lahutus = võimalik paremad tunnused.

    \item \textbf{Harmoniseeritud Gaussi-silutud (1-kanaliline)}: 0,8 m lahutus,
          Gaussi kernel σ = 0,5 m pärast gap-fill. Silitus vähendab müra,
          kuid kaotab teravid, mis võivad olla CWD märgid.

    \item \textbf{Composite 2-band}: raw + Gaussi-silutud CHM koos.
          Motivatsioon: mudel valib ise, millal kasutada iga kanali.

    \item \textbf{Composite 4-band}: raw + Gaussi + baseline + binaarne mask
          (mask näitab, kus on usaldusväärsed andmed).
          Motivatsioon: maksimaalne informatsioon, mudel koondab signaalid.
\end{enumerate}

\subsubsection{Benchmark eksperimendi disain}

Variantide võrdlemiseks kasutati kontrollitud benchmarki:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Arhitektuurid}: 6 mudelit (EfficientNet V2-S, ResNet50, EfficientNet B2,
          MobileNet V3-L, ConvNeXt Small, Swin-T), et tuvastada, kas ühegi mudeli
          eelistus mingile variantile on ülekaalus.

    \item \textbf{Andmestik}: 100 rasteralat, ~12\,800 kiibi 128×128 (stratifitseeritud
          valim CWD klassisagedustest).

    \item \textbf{Valideerimise strateegia}: 3-kordne stratifitseeritud ristvalideerimine,
          sama juhusliku seemne (42) kasutamine kõigile variantidele.

    \item \textbf{Treeningkonfiguratsioon}: 50 epohhi, AdamW, kosinusgraafik,
          varajane peatamine F1 valideerimise järgi.

    \item \textbf{Esituse mõõdikud}: F1-skoor (peamine), täpsus, tundlikkus.
\end{itemize}

\subsubsection{Koordinaatsüsteemi silti avastamine ja parandus}

Variantide esimene võrdlus (V1) näitas, et baseline 1-kanaliline esitus domineeris
selgelt (F1 0,94), samas kui harmoniseeritud ja komposiitvariantid olid oluliselt
kehvemad (F1 0,50–0,70). Esmane järeldus oli, et baseline on ülimuslikus, kuid
seejärel avastati \textbf{kriitilise tähtsusega andmete laadimise viga}:

\paragraph{Probleemi iseloomustus}

CSV koordinaadid, mis seostasid tiilade nimed koordinaatidega, genereeriti
0,2 m baseline-kiipadest. Teiste variantide (0,8 m harmoniseeritud) laadimiseks
kasutati samaid koordinaate, kuid:

\begin{equation}
    \text{tiilade\_nr\_harmoniseeritud} = \lfloor \text{koordinaat} / 0,8 \rfloor
    \neq \lfloor \text{koordinaat} / 0,2 \rfloor = \text{tiilade\_nr\_baseline}
\end{equation}

Teisisõnu, koordinaat 100.4 viitab baseline-s tiidale 502, aga harmoniseeritud-es
tiidale 125. Selle tulemusena laaditi harmoniseeritud ja komposiit variantide
korral \textbf{geograafiliselt valed rasterialad}, mis tekitas kunstlikult halva
jõudluse.

\paragraph{Parandus ja metoodoloogia}

Lahenduseks arvutati CSV uuesti, kasutades variant-teadlikku koordinaadi kaardistamist.
Iga tiila ID genereeriti otse tiila geograafiliste piiride põhjal, mitte eelsisestatud
koordinaatidest. Selle tulemusena laadisid kõik variandid nüüd geograafiliselt õigeid
andmeid.

\textbf{Õppetund}: Mitme variandi benchmarki korral on oluline, et koordinaatsüsteemid
ja tiilade ID-d on iga variandi jaoks sõltumatul viisil ja samas geograafilises
ruumis valideeritud, mitte ühest CSV-st jäljendatud.

\subsubsection{Variantide jõudluse tulemused}

Pärast koordinaatide parandamist olid variant-jõudluse erinevused märkimisväärselt väiksemad:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{CHM variantide jõudlus (6 arhitektuurit, 3-kordne ristvalideerimine, parandatud koordinaadid).}
\label{tab:chm_variants_performance}
\begin{tabular}{lrrrr}
\hline
CHM variant & F1 skoor & vs baseline & p-väärtus & Olulisus \\
\hline
Composite 4-band & 0,9014 & +1,09\% & 0,8679 & ❌ Pole olulinen \\
Harmoniseeritud Gaussi & 0,8986 & +0,82\% & 0,8679 & ❌ Pole olulinen \\
Baseline 1-band & 0,8905 & — & — & Reference \\
Composite 2-band & 0,8979 & +0,74\% & 0,8679 & ❌ Pole olulinen \\
Harmoniseeritud raw & 0,8873 & −0,32\% & 0,8679 & ❌ Pole olulinen \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Statistiline analüüs ja piirangud}: Paaristest t-test composite\_4band ja baseline'i
vahel andis t = 0,1706, p = 0,8679 (iga arhitektuuri puhul keskmine F1 koos 3-kordse
ristvalideerimisega, summaarne n=18 sõltumatul andmepunktil). Selle p-väärtuse tõlgendus:
kui baseline ja composite\_4band olid tegelikult võrdselt heaks, oleks 87\% tõenäosus
näha või suurem erinevus kui 1,09\% puhtjuhuslikult.

\textbf{Statistilise võimsuse piirangud}: Valim suurus n=18 on küllalt väike väikeste
efektisuuruste avastamiseks. Standardiseeritud efekti suurus (Cohen's d) on ~0,015,
mille avastamiseks n=0,05 tasemel 80\% tõenäosusega oleks vaja n>500. Seetõttu tõlgendame
erinevusi varovasel viisil: \textbf{Ei võimalda väita, et composite\_4band on statistiliselt
oluliselt parem, kuid samuti ei saa väita, et variantide vahel ei ole vahet}.

\textbf{Mitmed võrdlused}: Kuigi paralleelsed t-testid sõltumatu testi puhul
sobitavad korrektsiooni (Bonferroni, FDR) tavalised harjutused, käesoleva
uuringu juures pidasime p-väärtuseid deskriptiivseks, mitte inferentsiaalseks.
Otsused teadsime teha kuluanalüüsi (tabel~\ref{tab:cost_analysis}) ja praktiliste
juhiste kaudu, mitte lause p<0,05 normide kaudu.

\paragraph{Mitmekanalilisuse efekt}

Kanalite arv näitas lineaarset trendi:
\begin{itemize}
    \item 1-kanaliline (baseline, harmoniseeritud): 0,8921 F1 keskmine
    \item 2-kanaliline (composite\_2band): 0,8979 F1 (+0,58 pp)
    \item 4-kanaliline (composite\_4band): 0,9014 F1 (+0,93 pp)
\end{itemize}

Kuigi 4-kanaliline näitas kõrgeimat keskmist F1-i, ei ole see erinevus
statistiliselt oluline. Võimalikud selgitused:

1. \textbf{Valimi suurus}: 6 arhitektuuri × 3 korda = 18 mõõtmist variandis.
   18 andmepunkti ei ole piisav väikeste erinevuste tundmiseks (võimsus madal).

2. \textbf{Arhitektuurispetsiifiline eelistus}: Osa mudeleid (nt Swin-T)
   ei tööta hästi mitmekanalilistega, samas kui teised (nt EfficientNet V2-S)
   käituvad iga variandi korral stabiilselt.

3. \textbf{Kahanev marginaalne kasu}: Esimene täiendav kanal (1→2) annab
   +0,58 pp, teine kanal (2→4) annab vaid +0,35 pp, mis viitab saturaatsiooni.

\subsubsection{Kulumõju analüüs ja soovitus}

Enne baseline variantide asendamist 4-kanaliga, tuleb kaaluda arvutusliku ja
salvestuskulu:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Kuluanalüüs: baseline vs composite\_4band.}
\label{tab:cost_analysis}
\begin{tabular}{lrrr}
\hline
Mõõdik & Baseline & Composite\_4band & Tegur \\
\hline
F1-skoor & 0,8905 & 0,9014 & +1,09\% \\
Andmete suurus / tiil & 95,4 MB & 381,5 MB & **4× suurem** \\
Täielik andmestik (100 tiili) & 9,3 GB & 37,3 GB & **4× suurem** \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Praktiline otsuseusk}: +1,09\% F1 parandamine 4× salvestuskuluga
ei ole õigustatud, eriti kui parandamine ei ole statistiliselt oluline.
Kuigi infoteoreetiline argument on (rohkem kanali = rohkem infot), empiiriliselt
mudel ei kasuta täiendavat infot tõhusalt. Seega nõuanne on:

\textbf{Kasuta baseline 1-kanalist CHM-i} koos optimaalsete arhitektuuriga
(vt allpool), mitte composite\_4band.

\subsubsection{Optimaalne arhitektuur variantide seas}

Kõigist 6 arhitektuurist asus EfficientNet V2-S esikohal:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Arhitektuuride võrdlus (keskmine F1 kõigil variantidel).}
\label{tab:architecture_ranking}
\begin{tabular}{lrrl}
\hline
Arhitektuur & Keskmine F1 & Std Dev & Stabiilsus \\
\hline
EfficientNet V2-S & 0,9529 & 0,0045 & ⭐⭐⭐⭐⭐ Eriline \\
ResNet50 & 0,9481 & 0,0064 & ⭐⭐⭐⭐ Hea \\
EfficientNet B2 & 0,9477 & 0,0076 & ⭐⭐⭐⭐ Hea \\
MobileNet V3-L & 0,9414 & 0,0098 & ⭐⭐⭐ Piisav \\
ConvNeXt Small & 0,9070 & 0,0418 & ⚠️ Ebastabiilne \\
Swin-T & 0,6739 & 0,0037 & ❌ Ebasobiv \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

EfficientNet V2-S saavutas madalaima standardhälbe (0,0045), mis tähendab,
et selle jõudlus oli stabiilne kõigil kolmel ristvalideerimise kordal ja
kõigil variantidel.
