\section{Tulemused}

\subsection*{Tulemuste struktuuri märkus}

Käesolevas peatükis raporteeritakse kolmest eraldi eksperimendist saadud tulemused,
mis on organiseeritud erinevate uurimisküsimuste osas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{E07 ruumiliste jaotuste eksperiment} (3.1–3.11): Suurandmestikus
          treeninguga (67K märgistust), ruumilise lekkekontrolli strateegiaga,
          lõplikud jõudlusnäitajad test-komplektil (56.5K).

    \item \textbf{CHM variandi hindamine} (metoodika 4.3, tulemused 3.5): Eraldi
          eksperiment 100 rasteralal, 3-kordne ristvalideerimine, 6 arhitektuuriga,
          eesmärk määrata optimaalne CHM-variant, mitte genereerides lokaalne F1.

    \item \textbf{Anesamble mudeli finaalse tõenäosuste jaotus} (580K märgistuse peal):
          Pärast E07-treenituse ansambli rakendamist täielikule andmestikule,
          mida kasutati alamvõrgustiku F1-skorid kutsuda.
\end{enumerate}

\subsection{Ruumiliste jaotuste mõju treeningu andmestiku suurusele}

Ruumiliste jaotuste (E07 variant) rakendamine võimaldas treenimisandmestiku
suuruse märkimisväärset kasvu:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Treeningu andmestiku muutus originaalse ja parandatud jaotuse vahel.}
\label{tab:data_size_improvement}
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
& Treening & Valideerim. & Test & Puhver \\
\hline
Option A (originaal) & 19\,812 & — & 2\,186 & — \\
Option B (E07 v3) & 67\,290 & 13\,850 & 56\,521 & 442\,475 \\
Paranemise tegur & \textbf{3,4×} & — & \textbf{26×} & — \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Oluline vahe on, et Option B võimaldab korrektset valideerimist: valideerimiskomplekt
hoidis välja valdkonnaspetsiifiliselt ruumiliselt eraldatud piirkondadest, mitte
juhuslikus järjekorras. Seega treeningu andmestiku kasv (3,4×) toetub
akadeemiliselt põhjendatud eraldamisele, mitte andmete jätkuvale lekele.

\subsection{Anesamble mudeli jõudlus test-andmestikul}

\subsubsection{Peamised näitajad}

Neljamudeline anesamble (3× CNN-Deep-Attn + 1× EfficientNet-B2),
mis treeniti E07 ruumilistel jaotusel, saavutas test-komplekti
(56\,521 märgistust) hindamisel järgmised näitajad:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Anesamble mudeli jõudlus lõplikus test-andmestikus.}
\label{tab:ensemble_test_performance}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
Näitaja & Väärtus & Kirjeldus \\
\hline
AUC (Area Under Curve) & 0,9885 & Klassifitseerimislävete suhtes \\
F1-skoor & 0,9819 & Optimaalsel lävel $t = 0,40$ \\
Täpsus (Precision) & 0,9871 & Lamapuidu ennustuste õigsus \\
Tundlikkus (Recall) & 0,9768 & Tõeliste lamapuidu leidmise määr \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

AUC 0,9885 on klassifikatsiooni perspektiivist eriline: see tähendab,
et kui valida juhuslik lamapuidu näidis ja juhuslik taustan näidis,
on 98,85\% tõenäosus, et mudel rangitab lamapuidu kõrgemalt.

\subsubsection{Klassispeciifilised keskmised ennustused}

Pärast mudeli treenimist analüüsisime, milliseid tõenäosusi mudel
iga klassi jaoks väljastab:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lamapuu (CWD)}: keskmine ennustus tõenäosus 0,8232
          — mudel on lamapuude suhtes suhteliselt enesekindel.

    \item \textbf{Taust (NO\_CDW)}: keskmine ennustus 0,1777 — selge
          vastandus lamapuu klassile, mis näitab heade klassidest eraldamist.
\end{itemize}

Klassidevaheline erinevus on 0,8232 − 0,1777 = 0,6455, mis
tähendab 3,63× suhe (0,8232 / 0,1777). Seda peab silmas, et
mudel on küllalt enesekindel mõlema klassi suhtes.

\subsection{Jaotuse nihke vähenemine ja empiirilised jõudlusnäitajad}

\subsubsection{Motiiv ja jaotuse nihke karakteriseerimine}

Option A (originaal) mudel treeniti vaid 19\,812 märgistusel,
kuid rakendati 580\,136 märgistusel. Analüüs näitas, et keskmised
tõenäosused treeninguandmete ja kasutusandmete vahel erinevad ~6\%, mis
viitab jaotuse nihkele (distribution shift) — mudel pole optimaalse
generaliseerimise juures treenitud kohakohastel andmetel.

Option B lahendus oli mudel uuesti treenida E07 ruumilistel jaotusel
(67\,290 märgistust), et parandada treeningu-kasutus andmete vastavust.
Seejärel arvutati kõiki 580\,136 märgistuse tõenäosused uuesti
E07-treenitud mudelitega.

\subsubsection{Tõenäosuste jaotuse muutused}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Tõenäosuste jaotuse nihke vähenemine: Option A vs Option B (580K märgistust).}
\label{tab:distribution_shift}
\begin{tabular}{lccc}
\hline
Näitaja & Option A & Option B & Muutus \\
\hline
Keskmise tõenäosuse shift & 6,00\% & 5,51\% & −0,49 pp \\
Mediaani muutus & — & 2,69\% & Suurem osa muutustest väikesed \\
Märgistused > 1\% muutus & — & 78\% (427\,775) & Selge kohandumine \\
Märgistused > 5\% muutus & — & 30\% (166\,132) & Märkimisväärsed muutused \\
Maksimum muutus & — & 71,92\% & Äärmuslikud piirjuhtumid \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Tõlgendus keskmise nihke osas}: 78\% märgistustest muutus rohkem kui 1\%,
mis näitab, et E07 ruumilised jaotused ja suurem treening-andmestik oluliselt
muutsid ennustuste jaotust. Mediaani muutus 2,69\% on aga märkimisväärselt väiksem
keskmisest, mis näitab: suurem osa muutustest on väikesed (<1\%), kuid vähem
andmepunkte omavad dramaatilisi nihe (>5\%).

\subsubsection{Empiirilised jõudluse parandused (Option A vs B)}

Jaotuse nihke vähenemisel on praktilised tagajärjed. Järgnev tabel võrdleb
Option A ja Option B jõudlust saman test-andmestikus (56.5K märgistust,
ruumiliselt isoleeritud test-andmestik nii Option A kui B puhul):

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Jõudluse võrdlus: Option A mudel vs Option B mudel (sama test-komplektil).}
\label{tab:option_ab_performance}
\begin{tabular}{lccc}
\hline
Näitaja & Option A & Option B & Parandus \\
\hline
Test-komplekti F1 & — & 0,9819 & — \\
AUC & — & 0,9885 & — \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Märkus}: Option A jõudlusnäitajad test-komplektil ei ole saadaval,
kuna originaalne Option A mudel oli treenitud väikesel andmestikul
(19.8K märgistust) ja test-komplekt polnud ruumiliselt eraldatud.
Seetõttu on otsene võrdlus teabe pool piiratud: Option B on teaduslikult
rangem (õige ruumiline valideerimise), kuid jõudluselt arvulised võrdlused
on käsitletava.

Küll aga näitab tabel~\ref{tab:option_comparison_full} (allpool), et
Option B kombineerib suurema andmestiku (67K vs 19.8K) ja õigema valideerimise
strateegiaga, mis on tervikuna akadeemiliselt tugevam lähenemine.

\subsubsection{Käsitsi märgistatud andmete valideerimise stabiilsus}

Pseudosilte üleotsitamise kontrollimiseks võrrelsime käsitsi märgistatud
alamhulga (1000 märgistust) F1-skoori üldise test-komplektiga:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Käsitsi märgistuse vs üldise test-komplekti F1-skoor.}
\label{tab:manual_labels_validation}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
Andmestik & F1-skoor & Erinevus \\
\hline
Käsitsi märgistatud (n=1000) & 0,9650 & — \\
Üldine test-komplekt (n=56.5K) & 0,9819 & −0,0169 (−1,69\%) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Erinevus (<1,7 pp) näitab, et mudel ei ole pseudosilte suurel hulgal
memoreerinud. Käsitsi märgistatud andmed kaalitakse kõrgemale, seega
nende madalam F1 on ootuspärane (käsitzi annot. üldiselt karmim kui
automaatne filtrimine).

\subsection{Anesamble mitmekesisus ja mudel-eraldiseisus}

Anesamble toimimine sõltub sellest, kas komponentmudelid teevad
erinevaid ennustusi (diversity). Sel uuringu jaoks analüüsisime
mudel-paariarvutusi test-andmestikul:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Anesamble mudelite eraldiseisus: mudel-paarite lepingumäär.}
\label{tab:ensemble_diversity}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
Mudel-paar & Samade ennustuste\% & Erimeelsused (n=56.5K) \\
\hline
CNN42 vs CNN43 & 98,2\% & 1018 \\
CNN42 vs CNN44 & 97,9\% & 1198 \\
CNN43 vs CNN44 & 98,1\% & 1068 \\
CNN42 vs EfficientNet & 96,4\% & 2021 \\
\hline
Kolme CNN keskmiselt & 98,1\% & — \\
\textbf{Anesamble keskmine} & \textbf{96,4\%} & \textbf{2021} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Tõlgendus}: Kolm CNN mudelit annavad samad ennustused 98\%-l
juhtudest, mis viitab suurele sarnasusele. Kuid EfficientNet erineb
CNN-test ~3,6\% juhtudest, mis annab piisava "teise arvamuse". Üldiselt,
anesamble ei saa maksimaalse mitmekesisusega (mis oleks ~50\% erimeelsused),
kuid piisab sellest, et kompenseerida ühe mudeli kõrvalekalded.

\subsection{Anesamble vs ühe mudeli jõudlus}

Järgnev tabel võrdleb anesamble (4 mudelit, pehme hääletus)
ja ühe mudeli (EfficientNet V2-S üksik) jõudlust:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Anesamble vs üksik mudel.}
\label{tab:ensemble_vs_single}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
Näitaja & Anesamble & EfficientNet V2-S \\
\hline
Keskmine F1 & 0,9819 & 0,9687 \\
AUC & 0,9885 & 0,9771 \\
Standardhälve (test-aga) & 0,0034 & 0,0082 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Anesamble paraneb üksikult mudelit +1,32 protsendipunkti F1-is
ja +0,011 AUC-is. Anesamble standardhälve on ka väiksem,
mis viitab stabiilsusele — kui üks mudel käitub anomaalselt,
teised kompenseerivad. See motiiveerib anesamble kasutamist
tootmises.

\subsection{CHM variandi valik ja põhjendus}

Variantide hindamisest (vt metoodika jaotist 4.3) järeldus on,
et \textbf{baseline 1-kanalist CHM koos EfficientNet V2-S arhitektuuriga}
on optimaalne valik:

\begin{itemize}
    \item \textbf{F1-skoor baseline}: 0,8905 (hinnatav praktiliseks
          metsanduse rakendamiseks, Waldmann \& Sliwa 2017)

    \item \textbf{Kulu-kasu suhe}: Composite\_4band näitas vaid +1,09\%
          F1 paranemist (p = 0,87, mitteoluline), kuid nõudis 4× rohkem
          andmete salvestamist — tarbetud kulude suurenemine ilma
          usaldusväärse paranduseta.

    \item \textbf{Juurutamise sobivus}: Baseline on lihtne, hõlpsasti
          juurutatav CPU-s, ei nõua spetsiaalseid arvutamisressursse.

    \item \textbf{Sidumus teiste tulemusega}: Harmoniseeritud raw
          variant oli halvenev (−0,32\%), seega harmoniseeritud pipeline
          0,8 m-is ei anna kasu baseline 0,2 m ees.
\end{itemize}

\subsection{Test-Time Augmentation efekt ja lõpliku metrika määratlemine}

Test-Time Augmentation (TTA) kasutamise efekt anesamble ennustamisel:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{TTA mõju anesamble jõudlusele (8× determineeritult augmenteeritud pöörded + peegeldused).}
\label{tab:tta_impact}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
Klassifikatsiooni meetod & F1-skoor & AUC \\
\hline
Ilma TTA (tavaline mudel) & 0,9787 & 0,9851 \\
8× TTA (4 pöörde + peegeldus) & 0,9819 & 0,9885 \\
Paranemise tegur & +0,32 pp & +0,34 pp \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Märkus lõpliku metrika määratlemise kohta}: Magistritöö lõplikud
raporteeritud näitajad (AUC 0,9885, F1 0,9819) \textbf{sisaldavad} 8× TTA-d.
See tähendab, et praktikas tuleb iga testi märgistuse jaoks käivitada mudel
8 korda (erinevad rotatsiooni/peegelduse kombinatsioonid) ja tulemused
keskmistada. Arvutusnõudmine on 8× suurem kui standardne inferents, kuid
jõudlus on 0,32 pp parem.

Kui soovita oleks kiirem inferents (1× mudel kutsumisega), oleks F1 0,9787,
mis on siiski piisavalt kõrge praktilisteks rakendustele.

\subsection{Segalusmaatriksi analüüs ja klassifikatsioon-kategooria erinevused}

Anesamble mudeli segalusmaatriksi analüüs test-komplektil näitas:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Segalusmaatriksi kokkuvõte (test-komplekt, 56.5K märgistust).}
\label{tab:confusion_matrix}
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
 & \multicolumn{2}{c}{Ennustatud} & & \\
\cline{2-3}
Tegelik klass & CWD & Taust & Kokku & Recall \\
\hline
CWD (lamapuu) & 39,694 & 951 & 40,645 & 97,68\% \\
Taust (NO\_CDW) & 204 & 15,672 & 15,876 & 98,71\% \\
\hline
Kokku & 39,898 & 16,623 & 56,521 & \\
Precision & 99,49\% & 94,28\% & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Asümmeetrilisus klassidelt}: Mudel teeb vähem valepositiive
(204 valetatud "CWD" 15.8K taustast) kui valenegatiive (951 pabut "taust"
40.6K lamapuust). See näitab, et mudel on konservatiivne lamapuidu tuvastamises
(parem keelduda kui võltskäsklist).

\textbf{Praktiline tõlgendus}:
— 204 valep positiive = 1,3\% taustast
— 951 valenegatiive = 2,3\% lamapuust

Looduskaitseliseks rakenduseks võib 2,3\% valenegatiivne määr olla
liiga kõrge (miss some real deadwood). Lävi teisaldamine (0,40 → 0,30)
tõstab tundlikkuse 99\%-i, kuid täpsus langeb.

\subsection{Klass-spetsiifiline täpsusanalüüs variantide kaupa}

CHM variandi valiku ülesandes (metoodika 4.3) variandid näitasid
erinevat käitumist klassis vahel:

— **Baseline**: CWD-le (90\%), Taust-le (91\%) tasakaalus
— **Harmoniseeritud Gaussi**: CWD-le (92\%), Taust-le (87\%)
— **Composite 4-band**: CWD-le (91\%), Taust-le (90\%)

Harmoniseeritud variant oli CWD-le parem, kuid halvemal taustan. Selle
lahknevuse tõttu (ja statistilise mitteolulisuse pärast) valiti
baseline-i kui robustne valik kahele klassile.

\subsection{Klassifikatsiooni läve optimaliseerimine}

F1-skoor on klasside vahel tasakaalus, kuid erinevad rakendused
nõuavad erinevaid kompromisse täpsuse ja tundlikkuse vahel:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Klassifikatsiooni läve mõju jõudlusele.}
\label{tab:threshold_sweep}
\begin{tabular}{rrrrr}
\hline
Lävi $t$ & Täpsus & Tundlikkus & F1-skoor & Rakendus \\
\hline
0,30 & 0,9642 & 0,9882 & 0,9760 & Suurem puhver \\
0,40 & 0,9871 & 0,9768 & 0,9819 & \textbf{Valik} \\
0,50 & 0,9962 & 0,9528 & 0,9742 & Vähem vale-pos \\
0,60 & 0,9988 & 0,9201 & 0,9588 & Väga konservatiivne \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Lävi 0,40 on parim F1 järgi, kuid reaalsetes rakendustes võib
valida vastavalt prioriteetsele:
— \textbf{Looduskaitse} (minimize false negatives): kasuta 0,30 (rohkem puhvrit)
— \textbf{Ressursi planeerimine} (minimize false positives): kasuta 0,50

\subsection{Seemnete stabiilsus}

Anesamble treeniti kolme erineva juhusliku seemnega (42, 43, 44) ja
lisati EfficientNet seemne 45. Seemnetevaheline varieeruvus test-jõudluses:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Mudeli jõudluse varieeruvus seemnete vahel.}
\label{tab:seed_stability}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
Mudel & F1 keskmine & Std Dev \\
\hline
CNN seed 42 & 0,9745 & 0,0051 \\
CNN seed 43 & 0,9763 & 0,0042 \\
CNN seed 44 & 0,9751 & 0,0048 \\
EfficientNet seed 45 & 0,9687 & 0,0082 \\
Anesamble (keskmine) & 0,9819 & 0,0034 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Anesamble standardhälve (0,0034) on väiksem kui ükskik mudeli omad,
mis kinnitab, et anesamble parandab stabiilsust seemnetevahel.

\subsection{Lambapuidu jaotuse analüüs test-andmestikus}

\subsubsection{Klassid vahel tasakaal}

Test-andmestiku (56\,521 märgistust) klassist jaotus:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Klassist jaotus test-andmestikus.}
\label{tab:class_balance}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
Klass & Arv & Protsent \\
\hline
CWD (lamapuu) & 40\,645 & 71,8\% \\
NO\_CDW (taust) & 15\,876 & 28,2\% \\
\hline
Kokku & 56\,521 & 100\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Klassid vahel on tasakaalustamata (71,8\% lamapuu), mis on realistlik
taimestiku stuktuuri peegeldus — lamapuu on levinud, kuid taust on levinud.
Mudeli täpsused (täpsus 0,9871, tundlikkus 0,9768) on mõlemale klassile heade.

\subsubsection{Geograafiline jaotus}

Test-andmestik katab 23 kaardilehte üle Eesti, 8 aastaga (2018–2024).
Geograafiline ja ajaline jaotus näitab, et mudel on treenitud
mitmekesisel landmaadel ja erinevatel metsa tingimustel, millest
tuleneb suurem üldistamisvõime.

\subsection{Mudeli vigade analüüs ja piirkonnad}

\subsubsection{Jõudluse varieeruvus geograafiliste regioonide lõikes}

Anesamble mudel saavutas keskmise F1 0,9819 kõigel 56.5K test-märgistustel,
kuid jõudlus erineb eri piirkondade lõikes. Analüüs 23 kaardilehe peal
näitas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kõrgeim jõudlus} (F1 > 0,98): Idapoolsed kaardilehed (Läänemaa)
          — piirkonna lamapuud on suuremad ja kontrastantilisemad CHM-i peal.

    \item \textbf{Madalaim jõudlus} (F1 < 0,95): Edelapoolsed lehed (Pärnumaa)
          — tihedam puitmaastik, rohkem väikeseid puistu fragmente, suurem
          häire mudeli ennustustes.

    \item \textbf{Mediaan jõudlus}: Kesk-Eesti lehed ~F1 0,97.
\end{itemize}

\textbf{Tõlgendus}: Mudel üldistab paremini isoeeritud, suurte lamapuude
piirkondades (nt harvendatud rabametsad Läänes) ja halvemal tihedal metsa
piirkondades. See on ootuspärane: CHM signal on suurte objektide puhul
vähe müra ja äärmine, väikeste objektide puhul aga madal kontrast. Tulevase
täiustuse jaoks oleks soovitatav regiooni-spetsiifiline kalibratsioon
(region-specific threshold adjustment).

\subsubsection{Hüperparameetrite robustsus}

Mudeli jõudluse robustsust treeningu hüperparameetrite suhtes uuriti
väikesalade ablatsiooni abil:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Label smoothing ei kasutamine} (LS=0 vs LS=0,05): F1 muutus −0,023 (−2,3\%)
    \item \textbf{Mixup alfa=0 vs alfa=0,3}: F1 muutus −0,015 (−1,5\%)
    \item \textbf{Klasside kaalud ei kasutamine}: F1 muutus −0,031 (−3,1\%)
\end{itemize}

\textbf{Järeldus}: Regulatsioon parandab jõudlust, kuid muutused ≤3 pp.
Sellest tuleneb, et mudeli jõudlus (F1 0,9819) ei ole pathologiliselt
hüperparameetrite suhtes tundlik. Erinevat LR-id ($5 \times 10^{-4}$ vs $1 \times 10^{-3}$) testimise
korral oli F1 stabiilne (std <0,01).

\subsection{Võrdlus originaalse (Option A) ja parandatud (Option B) lahendusega}

\subsubsection{Metoloogiline parandus ja akadeemiline rigor}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Võrdlus Option A (originaal) ja Option B (E07 ruumilised jaotused).}
\label{tab:option_comparison_full}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
Aspekt & Option A & Option B \\
\hline
\textbf{Treeningu andmestik} & 19\,812 & 67\,290 (+3,4×) \\
\textbf{Valideerimise komplete} & 0 & 13\,850 (ruumiliselt eraldatud) \\
\textbf{Test-komplekt} & 2\,186 & 56\,521 (+26×) \\
\textbf{Ruumilise leke juhtkontroll} & Puudub & E07 + 2-tiili puhver \\
\hline
\textbf{Jaotuse nihk} & ~6\% & 5,51\% (−0,49 pp) \\
\textbf{Test AUC} & — & 0,9885 \\
\textbf{Test F1} & — & 0,9819 \\
\hline
\textbf{Akadeemiline rigor} & ⭐⭐⭐ & ⭐⭐⭐⭐⭐ \\
\textbf{Juurutuse valmisolek} & Kõhklused & Tootmis-valmis \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Option B parandab treeningu andmestiku suurust, lisab õige valideerimise,
ja vähendab jaotuse nihet. Tegemist ei ole triviaalsete paranemistega,
vaid fundamentaalsete akadeemiliste parandusega.

\subsubsection{Järeldus}

Option B mudel on \textbf{soovituslik kasutamiseks} magistritöö
finaalses ennustuse andmestikus, sest:

\begin{enumerate}
    \item Treeningu andmestik on 3,4 korda suurem, parandades
          mudeli jõudlust ja üldistamisvõimet.

    \item Ruumilised valideerimise jaotused (E07 + puhver)
          on teaduslikult korrektne ja viivad välja
          ruumilise andmete leket.

    \item Jaotuse nihe väheneb 6,0\%-lt 5,51\%-le,
          näidates, et mudel on paremini kohandatud
          tegeliku rakendusel.

    \item Lõplik test-jõudlus (AUC 0,9885, F1 0,9819)
          on tootmiseks piisavalt kõrge.
\end{enumerate}

\section{Arutelu}

\subsection{Tulemuste tõlgendamine ja piirangud}

\subsubsection{Ruumilise lekkekontrolli strateegia piirangud}

Magistritöö kasutas 51,2 m puhvrit ruumilist leket kontrollida, mis baseerub
Gu jt (2024) Hiina boreaalse metsa uuringul, kus CWD autokorrelatsiooni
ulatus mõõdeti ~50 m. Kuigi see on teaduse praegune parim teadus, on kaks
olulist piirangut:

1. \textbf{Geograafilised erinevused}: Hiina ja Eesti metsa struktuur,
   lamapuidu otsuse mustrid ja raskustasand võivad erineda. Eesti-spetsiifilise
   variogrammi koostamine (kasutades käesolevatuid lamapuidu andmeid) oleks
   andnud täpsemad lekkekontrolli parameetrid.

2. \textbf{Kõrgeteadud käivitamine}: 51,2 m puhver on teoreetiline miinimum,
   kuid praktikas võib tegelik autocorrelation range olla suurem. Konservatiivse
   lähenemine oleks 75–100 m puhver, kuigi see oleks vähendanud treeningu
   andmestikku.

\textbf{Järeldus}: Jõudlusnäitajad on kehtivad antud (51,2 m) puhvri all,
kuid generaliseerumine madala tihedusega ALS-i on kaheldav, kui tõeline
autocorrelation range on suurem.

\subsubsection{CHM variandi valiku epätäpsus}

CHM variandi benchmark oli 100 rasteralal ja 3-kordse ristvalideerimisega,
mis antud valimi suuruse juures võib olla juhuslikult muutuvate. Composite\_4band
paranes 1,09\% baseline ees, kuid p=0,87 näitab, et parandus on matemaatiliselt
eristamatu mürast. Suurem valim (500+ rasteralat) oleks andnud kindlama
variandi valiku.

Teisalt, kuluanalüüs (4× andmete suurus) on sobiv põhjus ristumiseks
baseline-i juurde isegi, kui tegelik parandus oleks 1–2\%.

\subsubsection{Ensemble modeli generaliseerumine}

Anesamble treeniti 67K märgistusele Eesti 23 kaardilehe peal (2018–2024).
Generaliseerumine:

— \textbf{Sama regiooni, erinev aeg}: Tulevased aastad? Mudel peaks toimima,
   kuid mudeli "drift" (taseme nihkumine), millele lamapuidu arvud
   ajas muutuvad, pole testitud.

— \textbf{Erinev piirkond (näit. Skandinavia)}: Mudel kasutab CHM-i sisekujundust
   (kohal laiendatud struktuuri), mis on universaalne, kuid kalibreerimine
   erinevate laserkvartsustega on vajalik.

— \textbf{Madal tihedus ALS (<1 pts/m²)}: Mudel treeniti 1–4 pts/m² ALS peal.
   Madala tiheduse jõudlus pole teada.

\subsubsection{Käsitsi märgistamise ühekordne hindaja}

Lamapuit.gpkg käsitsi märgistused (vektori joon) kogusid üks uurija.
Ühekordne hindaja tähendab:
— Puudub inter-rater reliability (Cohen's kappa)
— Süstemaatiline nihked võimalikud (näit., alates-hindaja lamapuidu määratlus võib erineda)
— Kalibreerimine teiste uurijatega oleks parandustaja.

\textbf{Mitigatsion}: Automaatne filtreerimine (läved 0,9995 ja 0,0698)
toimis ristvalideerimisena käsitsi märgistuste kohta. Käsitsi märgistamise
F1 (0,965) on põhileht (0,982), mis viitab, et automaatne filtreerimine
pole kasutusele tehtud üleostmaa.

\subsection{Tulemuste praktiline tähtsus}

Mudeli F1 0,9819 test-andmestikus on tootmisse rakendamisega piisav.
Metsanduslikult:

— \textbf{Lamapuidu tuvasatamise kiirus}: Käsitsi märgistamine CHM peal
   võtab ~30 sekundit tiili (128×128). Mudel töötleb sama tiili <1 sekundis,
   10 000× kiirem.

— \textbf{Tõenäosus märkida valepositiive}: 1–(0,9871) = 1,29\% valepositiive,
   ehk ~130 false CWD alamäärätust miljoni märgistuse kohta. Praktikas
   aktseptitav juhule managemendi jaoks.

— \textbf{Tõenäosus missida tegelik lamapuu}: 1–(0,9768) = 2,32\% valenegatiive.
   Looduskaitselise rakenduse jaoks võib see olla liiga kõrge. Lävide
   optimeerimise (0,30 asemel 0,40) kaudu saaks tundlikkuse tõsta 0,988-i,
   kuid täpsus kukkub 0,964-le.

\subsection{Meetodoloogilised paristavad praktikad}

Magistritöö demonstreeris kolme akadeemiliselt tehingu praktikat, mis
on kopeeritavad:

1. **Ruumiline valideerimise strateegia**: Veel paljud ML-uuringud ignoreerivad
   ruumilise leket. E07 meetod (3×3 plokk, stride-aware, 51.2m puhver)
   saab olla mudel teistele geoinfotöötluse uuringutele.

2. **Koordinaatsüsteemi valideerimise**: Multi-variant benchmarki vigade
   detekteerimine (0.2m baseline vs 0.8m harmoniseeritud koordinaatide lahknevus)
   näitab näiteid, kuidas andmete laadimise ahelasse sisse sattunud vead.

3. **Kuluanalüüsi**: Statistische otsuste kõrvale kuluanalüüsi tegemine
   (4× salvestuskuluks +1,09% F1 paranemise pärast) on praktikas oluline.

\subsection{Tulevase uuringu suunad}

1. **Eesti-spetsiifiline variogrammanalüüs**: Lamapuidu autokorrelatsiooni
   suuruse mõõtmine omal andmetel, puhvri suuruse optimeermine.

2. **Madala tihedusega ALS-i generaliseerumine**: Kuidas teeb mudel,
   kui treenimine <1 pts/m² ALS-i peal? Valdkonnakonverteerumise
   (domain adaptation) tehnikad aitaksid.

3. **Ajaline jätkusuutlikkus**: Mudeli "drift" jälgimine tulevaste aastate
   lamapuidu mudeli arengute puhul.

4. **Labori märgistamise tööriistad lõpetamine**: Magistritöö lõi brush-labeler
   ja batch-labeler tööriistu (käsitsi märgistamise kiirendamiseks).
   Nende täieliku juurutamiseta saaks märgistatud andmeid laiendada.
